轉載分享-法國人花10年研港產警匪片 「近年公式化，沒反映現實」

2014年雨傘運動後，香港警察的形象，在不同政見者眼中有所不同，有人覺得警察像「慈母」一樣保護市民，也有人在網上質疑警方執法不公是「黑警」，早前的七警案更引起社會爭議。說起香港警察，警匪片為港產片的一大特色，八、九十年代，李修賢《公僕》、周潤發《英雄本色》，到近年劉德華《無間道》，都是香港人眼中的代表作。究竟歷年來港產警匪片中的警察角色，跟現實中的香港警察，形象上有何扣連與分別？

法國影評人、39歲的Arnaud Lanuque花了10年時間，特地從法國移居香港研究港產警匪片，他看了500至600齣戲，訪問了包括導演徐克在內約40位香港電影工作者，寫成了一本近600頁的法文書籍《Police Vs Syndicats du Crime: Les polars et films de triades dans le cinéma de Hong Kong（英譯Police Vs Syndicates of Crime: Hong Kong Cinema and Triads Movies）》，解構港產警匪片中，警察形象和不同時代香港社會的關係。

Arnaud花10年時間，寫成接近600頁的法文港產警匪片研究書籍《Police Vs Syndicats du Crime: Les polars et films de triades dans le cinéma de Hong Kong》。艾博瑜攝
Arnaud本來在法國的執達事務處 (Bailiff Office)工作，工作與電影完全無關。五年前，他為了寫書可以在香港做訪問、翻查電影資料，決定移居香港，現於法國領事館任職文化、教育及科技部行政主任，「當然我也喜歡香港和這裡的文化。」他與香港電影結緣的契機，是2000年法國出版了一個名為《HK Videos》的影片合集，內有徐克、成龍、李連杰等人的多套動作片。當時Arnaud第一次看港產片就被電影緊張的節奏、千變萬化的劇情吸引。相比起荷里活電影，港產片非常注重動作設計，而且劇情常常有驚喜。之後他開始看更多的港產片，笑片、劇情片、動作片都會看，不過因為他聽不懂廣東話，有時不明白周星馳的笑話。

除了看電影，他也嘗試為一個講述香港電影的英文網站寫影評及電影分析。Arnaud說，2000年初，法國曾經有過一段香港電影熱潮。不過，在法國有關港產片的書籍很少，而且很多都只分析港產片的拍攝手法。Arnaud一直認為，分析電影要結合時代和社會背景，才可以得到更有意義的詮釋，「當時法國市面上的書都很參差，我認為我可以做得更好。」所以，2006年時他萌生了寫一本有關港產片書籍的念頭，「通常大家都只記得大製作，但其實有很多規模較小的電影都值得大家注意。」他希望著作可以肯定一些滄海遺珠的香港電影。

Arnaud希望他的著作可以肯定一些滄海遺珠的電影。艾博瑜攝
「我一開始的想法很瘋狂，想寫一本港產片的『百科全書』，不過我發現要花太多時間了！」他笑道。於是他就從云云電影中，選擇了自己首次接觸港產片的類別「警匪片」入手。他在書中把警匪片分為臥底片、黑社會片等，再分析電影及不同時代社會背景的變遷。他共看了500至600套電影，又訪問電影工作者例如徐克、林嶺東，為了超越過往有關港產片的法語書，Arnaud更要拾起香港歷史書，從新認識這個城市。

Arnaud發現，1974年廉政公署成立，是港產警匪片的第一個分水嶺。80年代前，電影中的警察通常與「貪污」扯上關係。當中的代表作就是1975年吳思遠導演，熊德誠、凌漢等主演的《廉政風暴》，戲中描寫警匪同流合污的黑幕，警察欺壓平民、召妓後不付錢，其中一幕是探長公然在警署內分黑錢。《廉政風暴》是改編自1973年轟動全港的葛柏案，葛柏是香港皇家警察的總警司，多年來濫用職權斂財，令到警方對他進行內部調查。葛柏後來潛逃英國，但事件引起大批市民上街要求引渡他返港受審。最後葛柏逃不過輿論壓力，引渡返港被判貪污罪名成立，入獄4年。這宗案件促成了廉政公署於1974年成立。

《廉政風暴》海報。網上圖片

《廉政風暴》中，凌漢飾演的劉探長，公然在警署內分黑錢的一幕。網上圖片
到了80年代，李修賢成為警匪片的代表人物，甚至帶給他「李sir」之名。Arnaud留意到，李修賢演出的電影中，警察的形象都非常正面，例如1985年李修賢奪得金像獎影帝的《公僕》中，他飾演的阿B是一個英明神勇，為人正直的警察，對同僚又有情有義。他認為這個現象是因為廉政公署成立後大力打貪，令警察在市民心目中形象大大改善。

李修賢在《公僕》中飾演一個有情有義的警察。網上圖片

《公僕》中的李修賢。網上圖片
另一個分水嶺，Arnaud說：「六四事件為警匪片帶來很大的轉變。」他以1994年由陳嘉上執導的《飛虎雄心》為例，戲中寫香港飛虎隊接受英國的特種空勤團訓練，後來在一次非常危險的軍火案中保護市民。王敏德飾演英籍教官大石，在戲中主要講英文，嚴厲訓練警員成為飛虎隊的精英。王敏德在戲中形象英勇，最後甚至在任務中犧牲，是很有正義感的角色。Arnaud分析，六四後香港人心惶惶，香港人害怕中國大陸的打壓，所以產生了對英國政府的依賴，希望英方在回歸談判上保護香港，「戲中的飛虎隊，象徵了英國留給香港最好的禮物。」

Arnaud認為，《飛虎雄心》導演把港人對當時英國政府的信任，反映在電影中。網上圖片
Arnaud認為，港產片中警察角色正面的現象，持續了一段時間。回歸後，警匪片分成兩大分類：一是高成本製作配以重量級卡士，例如2004年成龍演出的《新警察故事》；第二就是以低成本製作的警匪片，內容比較另類及邊緣化。

在Arnaud眼中，第一類比較公式，而且與荷里活電影相似。第二類的電影中，警察形象相對較為黑暗。例如在1998年的《暗花》中，梁朝偉飾演一個與黑道有交往的警察，正邪界線模糊。

回歸後，警匪片代表作是《無間道》，當中的警察角色亦正亦邪。Arnaud指出，現時香港電影注重內地市場，而內地對電影的審查嚴謹。《無間道》曾經因為劉德華飾演的奸角最後消遙法外，不符合「邪不能勝正」，故內地版的結局遭到刪改。為了可以順利在內地上映，警匪片中警察的形象要正面，因此劇情就會變得大同小異，編劇未能在警察角色上發揮創意。Arnaud認為，這是很難打破的規則。

近年警隊形象低落，今年5月港大民調中，警隊在本港9個紀律部隊及駐港解放軍的民望數字中，排行最尾。那麼，現實中警察的形象，有沒有在近年的港產電影中反映出來？「沒有，我也覺得很驚訝，竟然沒有。」Arnaud回答這問題時瞪大了眼睛，「你看最近劉德華演出的《折彈專家》，他的形象仍然是非常英勇，但老實說，我覺得這個形象已經不合時了。」Arnaud留意到，愈高成本的電影，警察形象都愈正面。

他分析，港產片產量由90年代的高峰，產量年約200套電影，跌至2016年只有61部。他分析，以前產量高，電影內容可以較快捉緊社會脈搏，但電影產量少、製作時間長，電影即使反映社會，內容也會出現滯後。

他說，在某些人心目中的警察負面形象，或有一天會在電影中反映出來，不過香港警匪片能否像以前一樣，反映社會現象，他坦言自己一點也不樂觀，「通常警匪片都要很高的成本，要有資金，劇情就不可以過界。」如果要在電影中反映出社會一些人對警察的不滿，就只可以透過低成本製作，因為大公司未必會注資拍比較敏感的題材。

花10年時間、看了數百部港產警匪片，記者問Arnaud會悶嗎？他搖搖頭說：「整個過程就像是在一堆沙中找出寶石，但是很累的。」不過每次遇上一部精彩的電影，他就覺得之前所花的時間都值得。Arnaud看畢由50年代到現在的港產警匪片，坦言近年的作品都開始公式化，「每次都一定是有3個重要的動作場面，分佈在電影開首、中間及結尾。」而且他認為警匪片中的演員沒有新面孔，「我當然和大家一樣喜歡劉德華，但不可能永遠都只有他飾演警察！」當初吸引Arnaud是香港電影那充滿驚喜的節奏，但他有感那自由的氣息，已經逐漸消失。

劉德華分別於2013年及2017年主演《風暴》及《拆彈專家》，都是形象正面的警察角色。網上圖片

網址

勁嘢

我當然和大家一樣喜歡劉德華，但不可能永遠都只有他飾演警察！」

唯唯可以取代劉德華

推推 想多d人了解下影視文化

好犀利

沒反映原因->電影公司十間有八間係紅色資本
點會比你講真話
不停洗腦洗腦再洗腦
報紙都差唔多比共產黨買晒啦
何況電影
就算老闆唔係紅
劉德華呢啲又點敢公然反共吖